
\documentclass[a4paper,12pt]{report}

%\usepackage[OT4]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{array}

% Standard packages and definitions (already calls for mandatory Latex packages)
\usepackage{NASKTechRep.Layout}
\usepackage{NASKTechRep.Defs}
\ifthenelse{\equal{\NASKTRFullReportLanguage}{PL}}


% Add here your packages if needed
\usepackage{multirow}
%\usepackage{rotating}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
%\usepackage{ifthen}
%\usepackage{ams}
%\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{amsthm}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsbsy}
%\usepackage{amsgen}
%\usepackage{pifont}
%\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{shadow}
%\usepackage{comment}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{eurosym}
%\usepackage{subfig}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{blindtext}
\definecolor{LightPurple}{rgb}{0.88,0.8,1}

% LISTINGI
\usepackage{listings}
\definecolor{bluekeywords}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{greencomments}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{redstrings}{rgb}{0.9,0,0}
\lstdefinestyle{sharpc}{language=[Sharp]C, frame=lr, rulecolor=\color{blue!80!black}}
%\lstset{style=sharpc,breaklines=true, postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space}}
\lstset{language=[Sharp]C,
showspaces=false,
showtabs=false,
breaklines=true,
showstringspaces=false,
breakatwhitespace=true,
escapeinside={(*@}{@*)},
commentstyle=\color{greencomments},
keywordstyle=\color{bluekeywords}\bfseries,
stringstyle=\color{redstrings},
basicstyle=\ttfamily
}


\newcommand\sectionbreak{\clearpage}
\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% set proprietary (fancy-based) page style
\NASTTRMakeFancyPageStyle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% print header (with info table)
\NASTTRPrintHeader



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ABSTRACT
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\def\NASKTRabstract{
(...)
}\NASTTRMakeTitle


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent
{\large{\bf Zadania w Etapie III:}}\\

\noindent
Zadania w ramach {\bf Etapu III}  projektu \textit{,,Multimodalne systemy biometryczne na urządzenia mobilne"} było {\bf badanie metod rozpoznawania tożsamości opartych o wybrane modalności}:
\begin{itemize}
\item {\bf podpis odręczny} -- analiza danych w kontekście rozpoznawania biometrycznego, implementacja metody rozpoznawania tożsamości wykorzystującej sieci neuronowe (perceptronowe i splotowe), testowanie systemu i oszacowanie jego skuteczności,
\item {\bf zdjęcia dłoni} -- analiza danych w kontekście rozpoznawania biometrycznego, analiza danych, wstępne przetwarzanie, implementacja metod ekstrakcji i klasyfikacji cech, estymacja parametrów metody i testowanie systemu  i oszacowanie jego skuteczności, 
\item {\bf nagrania głosu} -- implementacja silnika i aplikacji demonstracyjnej na smartfonie, testowanie silnika, przygotowanie sprawozdania z testów oraz dokumentacji stworzonego oprogramowania
\end{itemize}

\vskip0.7cm
{\large
\noindent
{\bf Wykonawcy Etapu III:}}\\

\noindent
Ewelina Bartuzi [EB]\\
Katarzyna Roszczewska [KR]\\
Radosław Białobrzeski [RB]\\

\vskip0.7cm
{\large
\noindent
{\bf Przedmioty odbioru prac:}} \\
\begin{itemize}
\item Raport z przeprowadzonych badań podsumowujący testy i oceniający stworzone oprogramowanie/zaimplementowane metody z wykorzystaniem charakterystyk biometrycznych opisanych w normie ISO [{\it EB, KR, RB}]
\item Artykuł dotyczący opracowanych metod (dłoń) [{\it EB}]
\item Artykuł dotyczący opracowanych metod (podpis) [{\it KR}]
\item Silnik biometryczny oparty na nagraniach głosu napisany w języku C\# na zapewniającej przenośność platformie Xamarin, możliwy do wykorzystania w aplikacjach mobilnych. Aplikacja demonstracyjna działająca na telefonie komórkowym z systemem Android [{\it RB}]
\end{itemize}
\newpage

\noindent
{\bf Załączniki:}\\
1. {\it On-line signature biometrics for mobile devices} - artykuł do czasopisma (20 pkt.) wraz z potwierdzeniem złożenia materiału do czasopisma.\\
2. {\it Hand biometrics for mobile devices} - artykuł do czasopisma (20 pkt.)wraz z potwierdzenie  złożenia materiału do czasopisma.\\
3. {\it MobiBits: Multimodal Mobile Biometric Database} - artykuł konferencyjny (BioSig 2018, prezentowany:26-28.09.2018, Darmstad, Niemcy, 15 pkt.)\\
4. {\it Thermal Features for Presentation Attack Detection in Hand Biometrics} - artykuł konferencyjny (BTAS 2018, Los Angeles, USA, 15 pkt.z potwierdzeniem  złożenia materiału na konferencję oraz potwierdzeniem zakwalifikowania się.\\
5. Płyta zawierająca wyżej wymienione artykuły, raport oraz silnik biometryczny oparty na głosie.

\newpage
\chapter{Podsumowanie projektu}



\section{Wstęp}



Kluczowym celem (dziełem) projektu  \textit{,,Multimodalne systemy biometryczne na urządzenia mobilne''} było stworzenie multimodalnej bazy danych, zawierającej liczne charakterystyki biometryczne pobierane za pomocą nowoczesnych telefonów komórkowych. W bazie znajdą się: \textbf{podpisy odręczne on-line}, \textbf{nagrania głosu}, \textbf{zdjęcia oczu / tęczówki}, \textbf{zdjęcia twarzy} (termiczne i tradycyjne), \textbf{zdjęcia dłoni} (termiczne i tradycyjne).\\

Wszystkie charakterystyki zostały pobrane w trzech sesjach pomiarowych oddalonych w czasie o miesiąc. Zebrana baza danych umożliwiła przeprowadzanie badań nad metodami rozpoznawania tożsamości na urządzenia mobilne. Istotne było, aby proces zbierania danych biometrycznych został przemyślany i przeprowadzony zgodnie z przygotowanym scenariuszem, indywidualnie dobranym do każdej z modalności.\\

\noindent
W {\bf pierwszym etapie} wykonano następujące działania:
\begin{itemize}
\item{przygotowano teksty zgód niezbędnych do pobierania danych biometrycznych,}
\item{zakupiono sprzęt i oprogramowanie,}
\item{przygotowano aplikacje do pobierania danych na telefony komórkowe,}
\item{określono scenariusze pobierania danych i strukturę ich przechowywania.}
\end{itemize}

\noindent
W {\bf drugim etapie}:
\begin{itemize}
\item{zebrano dane biometryczne za pomocą urządzeń mobilnych,}
\item{opracowano scenariusz testowania metod,}
\item{przygotowano materiał opisujący bazę danych (dodatkowo przeprowadzono pierwsze eksperymenty wykorzystując zebrane dane), artykuł został zaakceptowany i będzie zaprezentowany na konferencji 17th International Conference of the Biometrics Special Interest Group (BIOSIG 2018, 15 pkt.)}
\end{itemize}

W {\bf trzecim etapie} zbadano dokładniej wybrane przez Wykonawców modalności: nagrania głosu (rozdział \ref{chapterVoice}), podpis odręczny (rozdział \ref{chapterSignature}) i  zdjęcia dłoni (rozdział \ref{chapterHand}). W wyniku ostatniego etapu powstały trzy artykuły dotyczące opracowanych metod dla podpisu i zdjęć dłoni, a także silnik biometryczny oparty na nagraniach głosu. 



\section{Wyniki}

\vspace*{-0.5cm}
\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{ >{\raggedright\arraybackslash }m{0.05\linewidth}|>{\raggedright\arraybackslash }m{0.35\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.58\linewidth}} 
\hline

\textit {Etap:}  & \textit {Wynik:}  &  \textit {Opis:} \\

\hline
\multirow{9}{*}{{\bf I}} &{\bf Formularz zgody na pobieranie i przetwarzanie danych biometrycznych:} & wszyscy w porozumieniu z Administratorem Bezpieczeństwa Informacji,  kwiecień-maj 2017\\

& {\bf Scenariusze akwizycji danych:}& podpisu [KR], nagrań głosowych [RB], dłoni [EB], twarzy - wszyscy z konsultacją pracownika NASK - W. Gutfeter, tęczówki - wszyscy z konsultacją pracownika NASK - M. Trokielewiczem \linebreak Wykonanie: maj 2017\\

& {\bf Aplikacje służące do pobierania charakterystyk biometrycznych na urządzenia mobilne:} & podpis [KR], nagrania głosowe [RB], dłoń i twarz [EB] \linebreak Wykonanie: maj-czerwiec 2017\\

& {\bf Raport:} & materiał opisujący wyniki etapu I \linebreak Wykonanie: wszyscy, czerwiec 2017\\
\hline
\multirow{14}{*}{{\bf II}} & {\bf Baza danych} & powstała w wyniku pobierania próbek biometrycznych za pomocą urządzeń mobilnych, zgodnie z opracowanymi w ramach etapu pierwszego scenariuszami. \linebreak Wykonanie: wszyscy,  czerwiec-wrzesień 2017\\

&{\bf Utrzymanie bazy i przygotowanie danych:}& działania mające na celu bezpieczne przechowywanie danych (zgrywanie danych z urządzeń pomiarowych na serwer wewnętrzny, korekcja błędów w bazie, konwertowanie danych, przycinanie zdjęć) oraz wstępna analiza danych. \linebreak Wykonanie: wszyscy,  czerwiec-październik 2017\\

& {\bf Scenariusz testowania danych:} & protokół przeprowadzania eksperymentów na bazie, zalecany do porównywania wyników opracowywanych metod. \linebreak Wykonanie: EB, KR, RB, wrzesień - październik 2017\\

%\hskip1cm podpis & Katarzyna Michowska, maj-czerwiec 2017\\
& {\bf Artykuł:} & przygotowanie materiału gotowego do opublikowania w czasopiśmie z listy MNISW (część A), zawiera przegląd literatury, szczegółowy opis bazy (specyfikację urządzeń pomiarowych, scenariusze pobierania danych, parametry bazy), wyniki uzyskane za pomocą popularnych algorytmów wykorzystywanych w biometrii. \linebreak Wykonanie: EB, KR, RB, MT, sierpień - październik 2017\\

& {\bf Raport:} & materiał opisujący wyniki etapu II Projektu \linebreak Wykonanie: EB, KR, RB, październik 2017\\
\hline
\multirow{7}{*}{{\bf III}} & {\bf Silnik biometryczny:} & Silnik biometryczny i aplikacja weryfikacji osób oparta na nagraniach głosu na smartfony z systemem Android.\\

& {\bf Artykuły:} & przygotowanie dwóch materiałów gotowych do opublikowania w czasopiśmie z listy MNISW (część A), dotyczących rozwiązań biometrycznych wykorzystujących podpisy oraz zdjęcia dłoni. \linebreak Wykonanie: EB, KR, RB, listopad 2017 - sierpień 2018\\

& {\bf Raport:} & materiał opisujący wyniki całego projektu z wyróżnieniem etapu III \linebreak Wykonanie: wszyscy, sierpień 2018\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tabela przedstawiająca wyniki pracy w Projekcie z uwzględnieniem terminów i wykonawców zadania.}
\label{wyniki_projektu}
\end{table}



\newpage
\section{Zakupy}

{\bf W Etapie III nie  dokonywano zakupu środków trwałych, ani innych usług}. Wykorzystywano przedmioty zakupione podczas Etapu I. Dla jasności poniżej znajduje się tabela przedstawiająca zakupione wcześniej przedmioty.

\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{ >{\raggedright\arraybackslash }m{0.3\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.7\linewidth}} 
\hline

\textit {Przedmiot zakupu:}  &  \textit {Cel} \\
%
\hline

\textbf{TELEFONY:}&\\

Huawei Mate S  & pobieranie podpisu wraz z informacją o nacisku w danych punktach\\
Huawei P9 Lite  & pobieranie nagrań głosu \\
CATEPILAR S60  & pobieranie charakterystyk w postaci zdjęć termicznych\\
&\\
\textbf{AKCESORIA:}&\\

zewnętrzna kamera termowizyjna do smartfonów FLIR ONE (kompatybilnej z iOS) & pobieranie charakterystyk w postaci zdjęć termicznych na urządzenia z innym system operacyjnym\\

rysik -   Adonit DASH 2  & pobieranie podpisu (punktowy styk z ekranem telefonu, symulacja podpisu wykonywanego długopisem)\\
&\\
\textbf{INNE:}&\\

komputer MacBook Air  & pobieranie  i konwertowanie danych (gł. pobranych przy pomocy kamery termowizyjnej), umożliwia tworzenie aplikacji wieloplatformowych \\
Microsoft Visual Studio 2015 Professional  & umożliwia pisanie silników biometrycznych\\
\hline
{\bf SUMA:} & 12 928,00 zł netto\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Wykaz zakupionych środków trwałych na potrzeby Projektu.}
\label {zakupy}
\end{table}


\newpage
\section{Czas pracy i koszty realizacji}

Etap III projektu {\it ,,Multimodalne systemy biometryczne na urządzenia mobilne''} trwał 10 miesięcy (listopad 2017 - sierpień 2018) w wymiarze czasu pracy wynoszącym po 720 godziny na osobę.  Nad realizacją zadań z tej części Projektu pracowały trzy osoby. Stawka godzinowa dla głównych wykonawców projektu to $35$ {\it zł /h}. Poniżej znajduje się tabela przedstawiająca godzinowy udział wykonawców w poszczególnych zadaniach. 

\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash }m{0.4\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.15\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.15\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.15\linewidth}} 
\hline

\textit {Zadania}  &  \textit{EB} &  \textit{KR} & \textit{RB} \\

\hline

{\bf Przygotowanie artykułu} &  &  &  \\
\hskip1cm Praca koncepcyjna & 20 & 30 & 10 \\
\hskip1cm Poszerzenie/uporządkowanie bazy danych & 30 & 10 & 5 \\
\hskip1cm Przeprowadzanie eksperymentów & 350 & 360 & 180 \\
\hskip1cm Obróbka wyników & 30 & 30 & 20 \\
\hskip1cm Pisanie & 100 & 100 & 40 \\
{\bf Przygotowanie silnika biometrycznego/aplikacji} & & &\\
\hskip1cm Praca koncepcyjna & 10 & 10 & 100\\
\hskip1cm Praca implementacyjna & 90 & 90 & 250\\
\hskip1cm Testowanie + opis & 40 & 40 & 80\\
{\bf Przygotowanie raportu} & 30 & 30 & 30  \\
{\bf Przygotowanie prezentacji} & 20 & 20 & 5 \\

\hline
{\bf Całkowita liczba godzin:} & \textit{720 h} & \textit{720 h} & \textit{720 h}\\
{ Stawka godzinowa:} & \textit{35 zł/h} & \textit{35 zł/h} & \textit{35 zł/h}\\
{\bf Koszt:} & {\it 25 200 zł zł}& {\it 25 200 zł}&  {\it 25 200 zł} \\
\hline
{\bf SUMA:}& \multicolumn{3}{c}{\textbf{\textit{75 600 zł}}}\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Podział zadań na czas pracy i wykonawców}
\label {harmonogram}
\end{table}

\newpage
\section{Wykaz publikacji powstałych w wyniku realizacji Etapu III}

W ramach {\bf Etapu III} przygotowano dwa materiały do opublikowania w czasopiśmie z listy A MNISW oraz jeden artykuł konferencyjny. \\

\noindent
{\bf Podpis:} ,,{\it On-line signature biometrics for mobile devices}'' \\
\noindent
$\bullet$ przegląd literatury,\\
$\bullet$ opis stanowiska oraz specyfikację urządzeń pomiarowych,\\
$\bullet$ opis bazy danych i scenariuszy akwizycji próbek biometrycznych,\\
$\bullet$ dobór metody rozpoznawania oraz opis implementacji,\\
$\bullet$  wyniki otrzymane na danych z bazy, wykorzystujące sieci neuronowe.\\


Przygotowany materiał wraz z potwierdzeniem złożenia materiału do czasopisma IET Biometrics stanowi Załącznik 1.\\

\noindent
{\bf Zdjęcia dłoni:} ,,{\it Hand  biometrics for mobile devices}'' \\
\noindent
$\bullet$ przegląd literatury,\\
$\bullet$ specyfikację urządzeń pomiarowych, opis bazy danych i scenariuszy akwizycji próbek biometrycznych,\\
$\bullet$ opis wykorzystywanych metod rozpoznawania biometrycznego i detekcji fałszerstw,\\
$\bullet$  wyniki otrzymane na danych z bazy, wykorzystujące popularne algorytmy rozpoznawania biometrycznego.\\


Przygotowany materiał wraz z potwierdzeniem złożenia materiału do czasopisma IET Biometrics stanowi Załącznik 3. \\

\noindent
{\bf Zdjęcia dłoni:} ,,{\it Thermal Features for Presentation Attack Detection in Hand Biometrics}'' \\
\noindent
$\bullet$ przegląd literatury,\\
$\bullet$ opis bazy danych i scenariuszy akwizycji próbek biometrycznych,\\
$\bullet$ opis wykorzystywanych metod detekcji fałszerstw w scenariuszu klasyfikacji binarnej oraz mnogiej,\\
$\bullet$  wyniki otrzymane na danych z bazy, wykorzystujące  algorytmy rozpoznawania biometrycznego bazujące na uczeniu maszynowym.\\


Przygotowany materiał wraz z potwierdzeniem złożenia materiału do czasopisma IET Biometrics stanowi Załącznik 4. \\

W ramach {\bf Etapu II} przygotowano artykuł:  ,,{\it MobiBits: Multimodal Mobile Biometric Database}'', który dostał się na konferencję 17th International Conference of the Biometrics Special Interest Group (BIOSIG 2018, 15 pkt.) i będzie opublikowany w bazie IEEE. Zawiera opis bazy danych, opracowanych scenariuszy akwizycji charakterystyk biometrycznych, przegląd literatury, opis wykorzystanych metod biometrycznych oraz otrzymane wyniki i wnioski (Załącznik 3).  

\newpage
\chapter{Sprawozdanie merytoryczne}

\section{Dotychczasowe prace dotyczące  multimodalnych, mobilnych baz danych}
%\input{chapters/related}

Multimodalne bazy danych biometrycznych zbierane nowoczesnymi urządzeniami mobilnymi są obecnie pożądanym produktem. Szczególnie ze względu na rosnące zainteresowanie biometrią na urządzenia przenośne typu telefon komórkowy i tablet. Odnotowano istnienie trzech artykułów naukowych opisujących multimodalne bazy biometryczne pobierane urządzeniami mobilnymi.\\

Baza \textbf{MobBIO} \cite{MobBio_db} zawiera dane zebrane od \textbf{105 osób} za pomocą urządzenia przenośnego typu \textbf{tablet} - Asus Transformer Pad TF 300. Odbyła się \textbf{jedna sesja pomiarowa}, w ramach której pozyskano trzy z najpopularniejszych modalności biometrycznych: obrazy \textbf{tęczówek} (8 zdjęć dla każdego oka),  zdjęcia \textbf{twarzy} (po 16 zdjęć), \textbf{nagrania głosu} w postaci czytanych zdań trwających po 10 sekund (po 16 próbek).\\

Druga z baz {\it ,,Multi-modal biometrics for mobile authentication''} \cite{MMB_Arnowitx_db} zawiera dane pobrane od \textbf{100 osób} za pomocą dwóch telefonów i dwóch tabletów z różnymi systemami operacyjnymi (telefony iPhone 4s i Galaxy S2, tablety iPad 2 i Motorola Xoom). W tym przypadku zebrano również trzy charakterystyki biometryczne znajdujące się czołówce pod względem popularności: zdjęcia \textbf{twarzy} (po 3 zdjęcia), \textbf{nagrania głosowe} (4 próbki), \textbf{podpisy} (8 próbek danej osoby). Odbyły się \textbf{dwie sesje pomiarowe}.\\

Kolejna multimodalna baza danych zbierana przy wykorzystaniu urządzeń mobilnych \cite{BioSecure_db} stanowi podzbiór bazy \textbf{BioSecure}. Zawiera ona dane pobrane od \textbf{713 osób}, których akwizycja odbyła się w \textbf{dwóch sesjach pomiarowych} (odstęp czasu pomiędzy sesjami wynosił od 1 do 3 miesięcy). W bazie zawarte są cztery charakterystyki biometryczne:  4 frontalne zdjęcia \textbf{twarzy} (2 na zewnątrz (przy świetle naturalnym) i 2 w pomieszczeniu (sztuczne oświetlenia)), 12 próbek \textbf{odcisków palców}, 18 \textbf{nagrań głosowych} (9 na zewnątrz i 9 w pomieszczeniu),  25 \textbf{podpisów odręcznych} (15 podpisów własnych i 10 fałszerstw). Dane w przypadku tej bazy pobierane były na różnych uniwersytetach, za pomocą dwóch urządzeń: Samsung Q1 + Philips SPC900NC Webcam, HP iPAQ  hx2790 PDA.\\

Zaprezentowane bazy chociaż posiadają dane od sporej liczby osób zawierają również wady - proste scenariusze pobierania danych, mała liczba sesji pomiarowych. Problemem jest również fakt, iż są stosunkowo ,,stare", biorąc pod uwagę rozwój technologii związanych z urządzeniami mobilnymi w ostatnich latach. Nowoczesne telefony posiadają aparaty o dużej rozdzielczości, co zwiększa jakość próbek w postaci zdjęć tęczówek, twarzy i dłoni,  sensory nacisku, które pozwalają wprowadzić dodatkowe dane do wzorca podpisu zwiększając bezpieczeństwo metody. Ostatnio pojawiły się kamery termowizyjne kompatybilne z urządzeniami mobilnymi z systemem Android lub iOS oraz telefon komórkowy z wbudowaną kamerą termowizyjną FLIR ONE, które  umożliwiają wprowadzenie systemów biometrycznych na urządzenia przenośne wykorzystujących dodatkowo termikę w systemach multimodalnych lub działającą, jako test żywotności odpierający próby podszycia się.

\section{Baza MobiBits}

Multimodalne bazy danych biometrycznych zbierane nowoczesnymi urządzeniami mobilnymi są obecnie pożądanym produktem. Szczególnie ze względu na rosnące zainteresowanie biometrią na urządzenia przenośne typu telefon komórkowy i tablet.\\

Zebrana w ramach Projektu baza MobiBits (ang. {\it Multimodal mOBIle BIometrics daTabaSe}) jest unikatowa ze względu na bogaty scenariusz pomiarowy oraz dużą liczbę próbek biometrycznych.\\

\section{Stanowisko pomiarowe}

Dane biometryczne były pobierane przy stanowisku złożonego z trzech telefonów komórkowych z wgranymi aplikacjami umożliwiającymi pobieranie próbek biometrycznych (przygotowanymi w ramach Etapu I \cite{EtapI}):
	\begin{itemize}
	\item {\bf Huawei Mate S} - telefon służący do pobierania {\bf podpisów} oraz {\bf zdjęć oczu i dłoni} w świetle widzialnym, posiada czujnik nacisku, który umożliwia pobieranie dodatkowej charakterystyki w przypadku podpisu oraz stosunkowo dobry aparat fotograficzny (zdjęcia 13 megapikseli)
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.75\linewidth]{./graphics/user/force_touch.jpg}
%\vskip0.18cm
\caption{Przekrój telefonu Huawei Mate S z pokazanym czujnikiem siły nacisku. \newline [Źródło: \url{http://www.techriot.in/huawei-mate-s-flagship-smartphone-with-} \url{force-touch- navigation/}]  }
\label{force}
\end{figure}

	\item {\bf Huawei P9 Lite} - telefon o niskiej cenie i  średnich parametrach (na rok 2017),  wykorzystywany do pobierania {\bf nagrań głosowych}
	
	\item {\bf CATEPILAR s60} - telefon wyposażony we wbudowaną kamerę termowizyjną, umożliwił pobieranie zdjęć \textbf{twarzy i dłoni}  w świetle widzialnym oraz rejestrowanie rozkładów temperatur obiektów. Dodatkowo posiada system obrazowania dynamicznego wykorzystującego różne zakresy światła (ang. \textit{Multi Spectral Dynamic Imaging}, MSX).  Technologia MSX łączy obrazy z aparatu cyfrowego i kamery termowizyjnej, tworząc obrazów termicznych o zwiększonej szczegółowości i rozdzielczości \textbf{w czasie rzeczywistym}. Poniżej znajdują się zdjęcia tej samej scenerii bez oraz z zastosowaniem systemu MSX (Rys. \ref{normal_vs_MSX}, źródło: \url{https://www.kameryir.com.pl//kamerytermowizyjne_MSX.php}).


\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.75\linewidth]{./graphics/user/normal_vs_MSX.png}
%\vskip0.18cm
\caption{Porównanie obrazów termicznych wykonanych w tradycyjny sposób oraz z zastosowaniem technologii MSX.  }
\label{normal_vs_MSX}
\end{figure}
	\end{itemize}

\noindent
Dodatkowo w skład stanowiska pomiarowego wchodziły akcesoria pomocnicze:
	\begin{itemize}
	\item przemysłowej kamery termowizyjnej FLIR, umożliwiającej rejestrowanie temperatur z wysoką rozdzielczością 
	\item rysika Adonit Dash 2, dzięki któremu uzyskujemy punktowy nacisk na ekranie
	\item stabilizatora położenia dłoni  
	\item przedmiotów do ocieplania i chłodzenia dłoni - zimne i ciepłe okłady, suszarka do włosów oraz termofor elektryczny.
	\end{itemize}



\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.3\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.35\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.3\linewidth}} 
\hline

\textit {Telefon}  &  \textit{Cechy}  &  \textit{Modalności} \\

\hline

{\bf Huawei Mate S} & czujnik nacisku \linebreak duży ekran ($5.5$ cala)& podpis\\
& dobry tylny aparat ($13$ megapikseli) & zdjęcia dłoni (palmprint)\\
{\bf Huawei P9 Lite} & średnie parametry \linebreak średnia cena & nagrania głosowe\\
{\bf CAT s60} & wbudowana kamera termowizyjna (rozdzielczość $160 \times 120$ pikseli)& zdjęcia twarzy i dłoni \linebreak (zdjęcia w świetle widzialnym i termiczne)\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Zestawienie wykorzystywanych urządzeń mobilnych do pobierania określonych modalności}
\label {Tab:telefonyModalnosci}
\end{table}



\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./graphics/stanowisko}
\caption{Zdjęcie stanowiska do pobierania danych.}
\label{stanowisko}
\end{figure}
\newpage
\newpage
\section{Aplikacje do pobierania danych biometrycznych}
\subsection{Aplikacja do akwizycji podpisu}

Aplikacja \textit{,,Podpis''} umożliwia pobieranie podpisów odręcznych. Dane, zawierające informacje o przebiegu podpisu w czasie zapisywane są w postaci plików \textit{*.txt}. Na rysunku poniżej (Rys. \ref{podpis_ekrany_początkowe}) przedstawione zostały trzy widoki aplikacji. Umożliwiają one wybór typu realizacji podpisu, wprowadzenie identyfikatora osoby, od której pobierana jest modalność oraz numeru sesji.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{./graphics/user/Okno_startowe.png}

\vskip0.18cm
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{./graphics/user/Formatki.png}
%\vskip0.18cm
\caption{Zrzuty ekranu aplikacji. {\bf Pierwszy:} ekran umożliwiający wybór typu realizacji podpisu: oryginalny lub fałszerstwo. {\bf Drugi:}  ekran przedstawiający formatkę do wypełnienia w przypadku składania podpisu oryginalnego. {\bf Trzeci:}  ekran przedstawiający formatkę do wypełnienia w przypadku wykonywania fałszerstwa.}
\label{podpis_ekrany_początkowe}
\end{figure}

Po wybraniu odpowiedniej opcji i podaniu wymaganych w formatkach danych, program wyświetli okno z podsumowaniem, które umożliwia zatwierdzenie wprowadzonych danych lub ich edycję (Rys. \ref{podpis_ekrany_zatw}). 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./graphics/user/Zatwierdzenie_formularzy.png}
%\vskip0.18cm
\caption{Zrzuty ekranu aplikacji. {\bf Pierwszy:} ekran podsumowujący wprowadzone dane w przypadku podpisu oryginalnego. {\bf Drugi:}  kran podsumowujący wprowadzone dane w przypadku fałszerstwa.}
\label{podpis_ekrany_zatw}
\end{figure}

Następnie przedstawiona została część główna aplikacji (Rys. \ref{podpis_skladanie}). Umożliwia ona wykonywanie podpisu odręcznego, jego zapis oraz poprawę w razie potrzeby. Na ekranie do składania podpisu znajduje się licznik, informujący o liczbie podpisów do wykonania.  

\newpage
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{./graphics/user/Okno_skladania_podpisu.png}

\vskip0.3cm
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/user/Zapisywanie_poprawa_podpisu.png}
%\vskip0.18cm
\caption{Zrzuty ekranu aplikacji. {\bf Pierwszy:} ekran umożliwiający wykonanie podpisu odręcznego. {\bf Drugi:}  ekran przedstawiający zapis realizacji podpisu do pliku. {\bf Trzeci:}  ekran przedstawiający poprawę podpisu.}
\label{podpis_skladanie}
\end{figure}


Pliki \textit{*.txt}, będące wynikiem działania aplikacji zawierają wartości X, Y, nacisk oraz znacznik czasowy w każdym punkcie składanego podpisu. Nazwy plików zapisywane są w formacie umożliwiającym łatwe określenie użytkownika, od którego pochodzą, numeru sesji, numeru realizacji w ramach sesji oraz typu realizacji (oryginał lub fałszerstwo). Poniżej przedstawiona została zawartość katalogu z zapisanymi plikami oraz przykładowy plik \textit{*.txt}.
\newpage
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./graphics/user/katalog_plik.png}
%\vskip0.18cm
\caption{{\bf Pierwszy obraz:} katalog z zapisanymi plikami. {\bf Drugi obraz:}  struktura zapisywanego pliku.}
\label{katalog}
\end{figure}

\subsection{Aplikacja do akwizycji głosu}
Aplikacja \textit{,,MSBNagrywanie''} umożliwia pobieranie próbek głosu. Nagrania w formacie \text{*.mp4} pobierane są z częstotliwością próbkowania 44100Hz i głębią 16 bitów. Aplikacja jest szczególnie prosta, aby możliwe było również bezproblemowe zainstalowanie i korzystanie z aplikacji bez nadzoru Wykonawców projektu, tj. aby pobranie danych testowych w ramach ostatniej sesji nagraniowej (testowej, symulującej przypadki użycia realnego systemu np. bankowego) mogło być wykonane poza stanowiskiem do pobierania danych. Zorganizowanie dodatkowych sesji lub uzupełnianie błędnie pobranych i uszkodzonych danych również będą ułatwione.

Aplikacja dla osoby o zadanym identyfikatorze całkowitoliczbowym oraz zadanego numeru sesji proponuje nazwę pliku (zależną od liczby nagrań już pobranych w ramach tej sesji dla tego użytkownika) oraz umożliwia wykonanie nagrania. Użytkownik wyraża lub nie chęć zapisu konkretnego nagrania. Na rysunku \ref{ekrany_glowne_glos} przedstawiono ekran główny aplikacji i przykładowe pliki wygenerowane dla użytkownika nr 0 i sesji 0 w utworzonej odpowiednio strukturze katalogów.
\clearpage

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/voice/1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/voice/2}
\end{subfigure}
\caption{Zrzut ekranu aplikacji i listy wygenerowanych plików w strukturze katalogów.}
\label{ekrany_glowne_glos}
\end{figure}

\subsection{Aplikacja do akwizycji danych termicznych}

Aplikacja \textit{,,Termika''} umożliwia pobieranie danych w postaci zdjęć termicznych dłoni i twarzy. Na rysunku poniżej (Rys. \ref{ekrany_glowne}) przedstawione są trzy widoki ekranu głównego aplikacji. Umożliwia wprowadzenie identyfikatora osoby, od której pobierana jest modalność oraz cechy charakterystyczne położenia obiektu.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/user/termika_ekrany_glowne.png}
%\vskip0.18cm
\caption{Zrzuty ekranu aplikacji. {\bf Pierwszy ekran:} umożliwia wybór mierzonej charakterystyki: dłoń lub twarz. {\bf Drugi:}  ekran przedstawiający możliwości wyboru parametrów określających położenie dłoni: lewa lub prawa ręka oraz strona wewnętrzna lub strona grzbietowa dłoni. {\bf Trzeci:}  przedstawia możliwości wyboru parametrów określających rodzaj zdjęcia twarzy: zdjęcie frontalne, profilowe, pół-profilowe, typu selfie.}
\label{ekrany_glowne}
\end{figure}


Dalej przedstawiona jest część główna aplikacji (Rys. \ref{termika_ekran_kamery}). Umożliwia ona robienie zdjęć termicznych w różnych skalach kolorystycznych ({\it iron, gray, rainbow, contrast, arctic, lava}), zdjęć w  świetle widzialnym oraz w technologii MSX.


\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/user/termika_ekran_kamery.png}
%\vskip0.18cm
\caption{Zrzuty ekranu aplikacji. {\bf Pierwszy ekran:} umożliwia wybór mierzonej charakterystyki: dłoń lub twarz. {\bf Drugi:}  ekran przedstawiający możliwości wyboru parametrów określających położenie dłoni: lewa lub prawa ręka oraz strona wewnętrzna lub strona grzbietowa dłoni. {\bf Trzeci:}  przedstawia możliwości wyboru parametrów określających rodzaj zdjęcia twarzy: zdjęcie frontalne, profilowe, pół-profilowe, typu selfie.}
\label{termika_ekran_kamery}
\end{figure}

\newpage
\section{Opis bazy} %+ scenariusze

Baza danych \textit{MobiBits} jest  bazą multimodalną, w której dane pobrane zostały za pomocą telefonów komórkowych. Zawiera ona dane pobrane w trzech sesjach pomiarowych od $54$ osób. W bazie zawarte są dane pobrane od $20$ kobiet oraz $34$  mężczyzn. Sesje odbyły się w odstępach miesiąca między każdą. Sesje, które złożone były z dwóch podejść pomiarowych danych modalności odbywały się z przerwą około $15$ minut.


\subsection*{NAGRANIA GŁOSOWE}

W bazie znajdują się nagrania mowy swobodnej i czytanej. Pomiar odbył się w {\bf czterech} sesjach:
\begin{itemize}
\item {\bf sesja 1. {\it swobodna} } - nagrania {\it mowy swobodnej} o różnej długości, każda z osób udzielała ośmiu odpowiedzi na wcześniej przedstawione pytania.

\item {\bf sesja 2. {\it czytelnicza}} - nagrania {\it tekstu czytanego}, sesja polegała na odczytywaniu $4-5$ fragmentów baśni pt. {\it Dziewczynka z zapałkami}, od 15 do 30 sekund.

\item {\bf sesja 3.} podzielona na dwie części: 

	a) {\it rejestracyjna} - nagrania przedstawiające odpowiedzi na pięć pytań dotyczących przyjętej fałszywej tożsamości - imię i nazwisko, numer karty kredytowej, adres zamieszkania, numer PESEL.\\

	b) {\it testowa} - nagrania mowy swobodnej, będące odpowiedziami na osiem pytań o znanej  treści - od 4 do 12 sekund.
\end{itemize}

\noindent
Teksty i listy pytań wykorzystywane w rejestracji nagrań głosu stanowią Załącznik 2. do raportu. \\

\noindent
({\it Wstępnie zakładano, że w sesjach 1 i 2 oraz 3a i 3b będą uczestniczyć różne osoby ze względu na podział bazy na zbiory uczący i testowy. Zrezygnowano z tego założenia z powodu stosunkowo niewielkiej liczby osób, jednak zgromadzona ilość danych (około 5 godzin nagrań) z pewnością pozwoli na efektywne uczenie modeli probabilistycznych o znacznej liczbie parametrów oraz późniejsze testowanie tych modeli na wydzielonym zbiorze testowym.})
%Poniżej znajduje się wizualizacja nagrania głosowego: przebiegu w czasie oraz spektrogram.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/voice.png}
\caption{Wizualizacja nagrania głosu jednej osoby. {\bf Górny wykres:} przebieg w czasie. {\bf Dolny wykres:} spektrogram.}
\label{voice_images}
\end{figure}

\newpage
%\item {\bf podpisy {\it on-line}}
\subsection*{ PODPISY \textbf{\textit{ ON-LINE}}}

Baza zawiera podpisy odręczne rejestrowane w czasie rzeczywistym. Znana jest kolejność punktów w czasie (częstotliwość zbierania danych) reprezentowanych poprzez odczytywane w kolejnych punktach  czasowych:
\begin{itemize}
\item wartości na osi $X$
\item wartości na osi $Y$
\item wartości nacisku na powierzchnię wyświetlacza w danym punkcie $(x,y)$
\end{itemize}

Dane zostały zebrane w trzech sesjach pomiarowych. Pierwsza sesja składała się z dwóch podejść pomiarowych, podczas których każda z osób złożyła po 10 podpisów. Dwie kolejne sesje zawierają 10 podpisów własnych zebranych podczas jednego podejścia pomiarowego. Dodatkowo dla każdej z osób wykonanych zostało 20 fałszerstw zaawansowanych ($5$ podpisów $\times$ $4$ fałszerzy). Jest to istotne z punktu badania metod na próby uzyskania nieautoryzowanego dostępu. \\
\noindent
({\it Opracowane scenariusze w ramach  Etapu I zakładały  zebranie po $10$ podpisów własnych po około $15$ minutach od pierwszego pomiaru w sesji $2.$ i $3.$ oraz po $40$ fałszerstw zaawansowanych. Zrezygnowano z ich wykonania ze względu na zbyt dużą liczbę podpisów do złożenia, co było uciążliwe dla osób zarejestrowanych w bazie danych.}) 

\newpage
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/podpisy.png}
\caption{Wizualizacja podpisu jednej osoby - wykresy dwóch parametrów $y(x)$.}
\label{signature_images}
\end{figure}

\newpage
%
%\item {\bf zdjęcia oczu/tęczówek}

\subsection*{OCZY / TĘCZÓWKI}

Zdjęcia oczu zostały zebrane w świetle widzialnym za pomocą telefonu Huawei Mate S. Akwizycja danych została podzielona na trzy sesje pomiarowe:

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.98\linewidth]{./graphics/RadeksEyes_ozn.png}
\caption{Zdjęcia tęczówek pobrane od jednej osoby w kolejnych sesjach pomiarowych.}
\label{eye_images}
\end{figure}

\noindent
({\it Podczas sesji 3. planowo miały być zebrane zdjęcia oczu przednim aparatem telefonu komórkowego. Ze względu na niską jakość zdjęć (rozdzielczość 8 megapikseli) zrezygnowano z tej prezentacji na rzecz zbadania jakości obrazu tęczówki, który można wydobyć ze zdjęć całej twarzy.})



%\item {\bf zdjęcia twarzy}

\subsection*{TWARZ}

Zdjęcia twarzy zostały pobrane w trzech sesjach pomiarowych za pomocą telefonu CAT s60 z wbudowaną kamerą termowizyjną. Rejestrowano twarz w sześciu pozycjach, uzyskując zdjęcia: {\bf frontalne}, {\bf półprofilowe lewe}, {\bf  półprofilowe prawe}, {\bf  profilowe lewe}, {\bf  profilowe prawe} oraz zdjęcie typu \textbf{\textit{selfie}}. Każde ustawienie twarzy zostało sfotografowane przynajmniej dwukrotnie. Zdjęcia twarzy zostały wykonane w świetle widzialnym oraz posiadają odpowiadającą im macierz temperatur, przedstawiającą rozkład ciepła twarzy.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/faces.png}
\caption{Zdjęcie twarzy jednej osoby pobrane dla różnych ustawień twarzy. {\bf Pierwszy rząd:} zdjęcia w świetle widzialnym. {\bf Drugi rząd:} zdjęcie termiczne (interpretacja kolorystyczna)}
\label{face_images}
\end{figure}


%\item {\bf zdjęcia dłoni}
\subsection*{DŁOŃ}

Zdjęcia dłoni zostały pobrane w trzech sesjach wykorzystując telefon komórkowy CAT s60 wyposażony w sensor promieniowania cieplnego (zdjęcia termiczne oraz w świetle widzialnym) oraz dodatkowej sesji, uwieczniającej dłoń aparatem Huawei Mate S o dużej rozdzielczości (13 megapikseli, zdjęcia w świetle widzialnym):

\begin{itemize}
\item {sesja 1.} po 3 zdjęcia strony wewnętrznej i zewnętrznej każdej dłoni, zdjęcia
	\begin{itemize}
	\item [a.] dłoń położona na szklanej podstawce 
	\item [b.] dłoń w niewymuszonej pozycji 
	\end{itemize}
	
	\item {sesja 2.} po 3 zdjęcia strony wewnętrznej i zewnętrznej każdej dłoni stabilizowanej na płytce, 
	\begin{itemize}
	\item [a.] dynamiczne zmiany pod wpływem chłodzenia dłoni kompresem
	\item [b.] dynamiczne zmiany pod wpływem grzania dłoni kompresem
	\end{itemize}
	
	\item {sesja 3.} po 3 zdjęcia strony wewnętrznej i zewnętrznej każdej dłoni w pozycji nie wymuszającej, 
	\begin{itemize}
	\item [a.] dynamiczne zmiany pod wpływem chłodzenia dłoni kompresem
	\item [b.] dynamiczne zmiany pod wpływem grzania dłoni kompresem
	\end{itemize}
	
	\item {sesja dodatkowa} po 5 zdjęć strony wewnętrznej każdej dłoni w pozycji nie wymuszającej, 
	\begin{itemize}
	\item [a.] z lampą błyskową
	\item [b.] bez lampy
	\end{itemize}
\end{itemize}
\vskip-0.3cm

\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/Radek_hands_part1.png}

\end{figure}

\newpage
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/Radek_hands_part2.png}
\caption{Zdjęcia dłoni pobrane od jednej osoby w kolejnych sesjach pomiarowych.}
\label{hand_images}
\end{figure}
%\end{itemize}


\newpage
\subsection*{PODSUMOWANIE}
Ze względu na to, że baza zawiera wiele modalności biometrycznych nie każdy z ochotników zgodził się na oddanie próbek każdej z nich. Dodatkowo niektóre osoby nie mogły się zjawić na każdej z organizowanych sesji pomiarowych. Z tego względu kompletność zebranych danych jest uzależniona od modalności i sesji. Poniższa tabela przedstawia stopień kompletności zebranych danych dla każdej ze zbieranych modalności.\\

\begin{table}[htp!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.15\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.15\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.15\linewidth}} 
\hline

\textit {Modalność}  &  \textit{Kompletne dane} &  \textit{Brak zgody} &  \textit{ Niekompletne sesje } &  \textit{ Niekompletne dane } \\

\hline
{\bf nagrania głosu} & 44 & 2 & 8 & 0 \\
{\bf podpis odręczny} &  41 & 1 & 12 & 0\\
{\bf zdjęcia oczu/ tęczówek} & 40 & 1 & 12 & 1\\
{\bf zdjęcia twarzy} & 38 & 2 & 8 & 6\\
{\bf zdjęcia dłoni - termiczne} & 38 & 1 & 11 & 4\\
{\bf zdjęcia dłoni - wizualne} & 49 & 0 & 4 & 1\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Zestawienie zgromadzonych danych}
\label {stats}
\end{table}

%PODSUMOWANIE - PORÓWNANIE




\begin{table}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\vskip0.05cm
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.12\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}} 
\hline

\textit {}  &  \textit{MobiBits} &  \textit{MobBIO} &  \textit{MBMA} &  \textit{BioSecure} \\

\hline
{\bf liczba osób} & 54 & 105 & 100 & 713\\
{\bf liczba sesja} & 3 & 1 & 2 & 2\\
{\bf urządzenia pomiarowe} & Huawei Mate S \linebreak Huawei P9 Lite \linebreak CAT S60& Asus Transformer Pad TF 300& iPhone 4s \linebreak Galaxy S2 \linebreak iPad 2 \linebreak Motorola Xoom & Samsung Q1 \linebreak Philips SPC900NC Webcam \linebreak HP iPAQ hx2790 PDA\\
{\bf modalności} & {\bf podpis}  \linebreak {\bf nagrania głosowe}  \linebreak {\bf zdjęcia twarzy}   \linebreak {\bf zdjęcia oczu} \linebreak {\bf zdjęcia dłoni}  & {\bf nagrania głosowe} \linebreak {\bf zdjęcia twarzy} \linebreak {\bf zdjęcia oczu} & {\bf nagrania głosowe} \linebreak {\bf podpisy} \linebreak {\bf zdjęcia twarzy}  & {\bf nagrania głosowe} \linebreak {\bf podpisy} \linebreak {\bf zdjęcia twarzy} \linebreak {\bf odciski palców } \\
%{\bf modalności} & {\bf podpisy} \linebreak ($30 \times$ oryginalne, $15\times$fałszerstwa zaawansowane) \linebreak {\bf nagrania głosowe} \linebreak ($18\times$ mowa swobodna, $16\times$ mowa czytelnicza, ) \linebreak {\bf twarz}  \linebreak ($12\times$ profile, $12\times$ półprofile, $6\times$ zdjęcia frontalne, $6\times$ {\it selfie}) \linebreak tęczówka \linebreak (34 zdjęcia każdego oka, 24 okolic oczu)) \linebreak dłoń \linebreak (zdjęcia lewej i prawej dłoni, wnętrza i części zewnętrznej, ) & głos \linebreak twarz \linebreak tęczówka &&\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Porównanie multimodalnych baz danych pobieranych urządzeniami mobilnymi}
\label {harmonogram}
\end{table}

%\section{Dotychczasowe prace dotyczące  multimodalnych, mobilnych baz danych}
%%\input{chapters/related}






Zaprezentowane bazy chociaż posiadają dane od sporej liczby osób zawierają również wady - proste scenariusze pobierania danych, mała liczba sesji pomiarowych. Problemem jest również fakt, iż są stosunkowo ,,stare", biorąc pod uwagę rozwój technologii związanych z urządzeniami mobilnymi w ostatnich latach. Nowoczesne telefony posiadają aparaty o dużej rozdzielczości, co zwiększa jakość próbek w postaci zdjęć tęczówek, twarzy i dłoni,  sensory nacisku, które pozwalają wprowadzić dodatkowe dane do wzorca podpisu zwiększając bezpieczeństwo metody. Ostatnio pojawiły się kamery termowizyjne kompatybilne z urządzeniami mobilnymi z systemem Android lub iOS oraz telefon komórkowy z wbudowaną kamerą termowizyjną FLIR ONE, które  umożliwiają wprowadzenie systemów biometrycznych na urządzenia przenośne wykorzystujących dodatkowo termikę w systemach multimodalnych lub działającą, jako test żywotności odpierający próby podszycia się.%jaka jest miara opisująca 


\newpage
\chapter{Scenariusz testowania}
Scenariusz testowania systemów biometrycznych z wykorzystaniem danych zawartych w bazie danych \textit{MobiBits} został opracowany w oparciu o normę ISO/IEC 19795-1:2006 (E) "Information technology - Biometric performance testing and reporting - Part 1: Principles and framework". Zawiera ona wytyczne dotyczące przeprowadzania testów systemów biometrycznych. Zostały w niej opisane między innymi parametry służące ocenie skuteczności testowanych systemów biometrycznych oraz wymagania dotyczące metodyk testowania i raportowania wyników. Poniżej przedstawiony został schemat systemu biometrycznego wraz z opisem poszczególnych jego elementów.  

\subsection*{SCHEMAT SYSTEMU BIOMETRYCZNEGO}
\begin{figure}[!h]
\centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{./graphics/iso/schemat.png}
	\caption{Podstawowy schemat systemu biometrycznego.}
	\label{fig:schemat}
\end{figure}

\newpage
\noindent
\textbf{Pobieranie danych (\emph{data capture})}\\
Podsystem ten odpowiada za pobranie sygnału lub obrazu \emph{charakterystyki biometrycznej}, którą użytkownik prezentuje \emph{sensorowi biometrycznemu}. Zwrócony sygnał lub obraz stanowi \emph{próbkę biometryczną}. \\

\noindent
\textbf{Transmisja danych (\emph{transmission}, nieukazany na schemacie)}\\
 Podsystem transmisji odpowiada za przesył \emph{próbek}, \emph{cech} lub \emph{wzorców} pomiędzy różnymi podsystemami. Elementy te mogą być przesyłane z wykorzystaniem standardów biometrycznej wymiany danych. Próbka biometryczna może zostać skompresowana i/albo zaszyfrowana przed przesyłem i rozpakowana i/albo deszyfrowana przed użyciem. W trakcie przesyłu, próbka może ulec modyfikacji na skutek szumu w kanałach przesyłu oraz na skutek kompresji. Zaleca się używanie technik kryptograficznych w celu ochrony autentyczności, spójności i poufności przesyłanych danych biometrycznych. \\

\noindent
\textbf{Przetwarzanie sygnałów (\emph{signal processing})}\\
 Podsystem przetwarzania sygnałów odpowiada za ekstrakcję \emph{cech} różnicujących z \emph{próbki} biometrycznej. Na proces ten składa się lokalizacja sygnałów odpowiadających charakterystyce biometrycznej obiektu w obrębie otrzymanej próbki biometrycznej (proces segmentacji)., ekstrakcja cech oraz kontrola jakości, mająca na celu upewnienie się, że wydobyte cechy będą różnicujące oraz powtarzalne. W przypadku rejestracji, podsystem tworzy \emph{wzorzec} z wydobytych cech biometrycznych. Proces rejestracji często wymaga cech pochodzących z kilku prezentacji \emph{charakterystyki biometrycznej}. \\     

\noindent
\textbf{Przechowywanie danych (\emph{data storage})}\\
\emph{Wzorce} przechowywane są w \emph{rejestracyjnej bazie danych}, umieszczanej w podsystemie przechowywania danych. Każdy wzorzec skojarzony jest ze szczegółami zarejestrowanego obiektu. Wzorce przechowywane mogą być na urządzeniu pobierającym dane biometryczne, na środku przenośnym, jak karta inteligentna, lokalnie - na komputerze lub serwerze, lub w centralnej bazie danych. \\

\noindent
\textbf{Porównywanie (\emph{matching})}\\
 W podsystemie porównywania, \emph{cechy} porównywane są z jednym bądź kilkoma \emph{wzorcami}, a będące tego porównania rezultatem \emph{wyniki dopasowania} przekzywane są do \emph{podsystemu podejmowania decyzji}. Stopień dopasowania wskazuje na podobieństwo pomiędzy porównywanymi \emph{cechami} i \emph{wzorcami}. W niektórych przypadkach, cechy mogą przyjmować taką samą postać, jak wzorce. W trybie weryfikacji, pojedyncze porównanie prowadzi do pojedynczego wyniku dopasowania. W trybie identyfikacji (stosowanym w projekcie), wiele lub wszystkie wzorce mogą być porównywane z cechami, prowadząc do zwrócenia wyników dopasowania dla każdego porównania.\\

\noindent
\textbf{Podejmowanie decyzji (\emph{decision})}\\
 Podsystem \emph{podejmowania decyzji} wykorzystuje stopnie dopasowania uzyskane z jednej lub wielu podejść celem wydania decyzji dla transakcji weryfikacyjnej lub identyfikacyjnej. W przypadku weryfikacji, \emph{cechy} uznane zostaną za pasujące do danego \emph{wzorca}, gdy stopień dopasowania przekroczy określony \emph{próg}. Dla identyfikacji, identyfikator lub wzorzec stanowi \emph{kandydata} dla danej tożsamości, gdy stopień dopasowania przekroczy określony próg i/albo znajdzie się pośród \emph{k} najwyższych uzyskanych wartości. \\

\subsection*{FUNKCJE SYSTEMU}

\noindent
\textbf{Rejestracja}\\
Przy rejestracji, transakcja użytkownika jest przetwarzana przez system celem wytworzenia i przechowywania wzorca rejestracyjnego dla tej osoby. Zwykle proces ten obejmuje:
\begin{itemize}
	\item pobranie próbki biometrycznej,
	\item segmentację i wydobycie cech,
	\item kontrolę jakości (mogącą odrzucić próbkę lub cechy niezdatne do stworzenia wzorca),
	\item tworzenie wzorca,
	\item testowe próby weryfikacji lub identyfikacji,
	\item powtórna próba rejestracji (w przypadku niepowodzenia, jeśli polityka systemu na to zezwala).
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Weryfikacja}\\
Przy weryfikacji, transakcja użytkownika przetwarzana jest przez system celem weryfikacji określonego twierdzenia dotyczącego rejestracji użytkownika (\emph{"Jestem zarejestrowany jako użytkownik X."}). Weryfikacja potwierdza lub odrzuca twierdzenie. Proces ten zwykle obejmuje:
\begin{itemize}
	\item pobranie próbki biometrycznej,
	\item segmentację i wydobycie cech,
	\item kontrolę jakości (mogącą odrzucić próbkę lub cechy niezdatne do porównywania),
	\item porównanie cech próbki z wzorcem odpowiadającym zadeklarowanej tożsamości użytkownika,
	\item ocena zgodności cech na podstawie stopnia dopasowania i określonego progu zgodności,
	\item decyzja weryfikacyjna podjęta na podstawie wyniku jednej lub więcej podejść (zgodnie z polityką decyzyjną systemu).
\end{itemize}

\newpage
\noindent
\textbf{Identyfikacja}\\
Przy identyfikacji, transakcja użytkownika jest przetwarzana przez system celem znalezienia identyfikatora odpowiadającego tożsamości tej osoby. Identyfikacji dostarcza listę kandydatów na identyfikatory, która może być też pusta lub zawierać tylko jeden identyfikator. Identyfikację uznaje się za pozytywną, jeśli identyfikator użytkownika istnieje w bazie rejestracyjnej i znajduje się na liście kandydatów. Proces obejmuje:
\begin{itemize}
	\item pobranie próbki biometrycznej,
	\item segmentację i wydobycie cech,
	\item kontrolę jakości (mogącą odrzucić próbkę lub cechy niezdatne do porównywania),
	\item porównanie z wybranymi bądź wszystkimi wzorcami w bazie rejestracyjnej i zwrócenie stopnia dopasowania dla każdego z porównań,
	\item ocena, czy każdy z porównywanych wzorców należy do listy kandydatów na poszukiwany identyfikator na podstawie przekroczenia określonego progu dopasowania i/albo wystąpienia pośród \emph{k} najlepszych wyników - zwrócenie listy kandydatów,
	\item decyzja identyfikacyjna oparta o listę kandydatów z jednego lub więcej podejść (zgodnie z polityką decyzyjną systemu). 
\end{itemize}

\subsection*{WSKAŹNIKI TESTOWANIA SYSTEMU}


Wskaźnikami informującymi o jakości systemów biometrycznych są:

\begin{itemize}
\item \textbf{FMR (ang. \textit{False Match Rate})} - częstość fałszywego dopasowania, jest estymatorem prawdopodobieństwa błędnego uznania próbki obcej za zgodną ze wzorcem i wyliczana jest, jako stosunek liczby podejść fałszywie uznanych za zgodne ze wzorcem do liczby wszystkich porównań między-klasowych.\\

%\begin{center}
%
%$ \dfrac{\text{liczba porównań fałszywie uznanych za poprawne dla progu} c_{0}}{\text{liczba wszystkich porównań między-klasowych}} $
%
%\end{center}

\begin{center}
$FMR(c_{0})=\dfrac{\text{liczba porównań fałszywie uznanych za poprawne dla progu } c_{0}}{\text{liczba wszystkich porównań między-klasowych}}$
\end{center} 

\item \textbf{FNMR (ang. \textit{False Non-Match Rate})} - częstość fałszywego niedopasowania, jest estymatorem prawdopodobieństwa błędnego uznania próbki własnej za niezgodną ze i wyliczana jest, jako stosunek liczby podejść fałszywie uznanych za niezgodne ze wzorcem do liczby wszystkich porównań wewnątrzklasowych.\\

\begin{center}
$FNMR(c_{0})=\dfrac{\text{liczba porównań fałszywie uznanych za niepoprawne dla progu } c_{0}}{\text{liczba wszystkich porównań wewnątrzklasowych}}$
\end{center} 
        
\item \textbf{EER (ang. \textit{Equal Error Rate})} jest to wskaźnik skuteczności metody określany, jako błąd zrównoważony, odpowiadający punktowi pracy, gdy FMR = FNMR.
\end{itemize}



\subsection*{GRAFICZNA PREZENTACJA WYNIKÓW}

\noindent
\textbf{Krzywa ROC (\emph{Receiver Operating Characteristic})}\\
Krzywe te są tradycyjną metodą wizualizacji skuteczności niedoskonałych systemów diagnostycznych, systemów detekcji i systemów porównywania wzorów. Krzywe te są niezależne od progu akceptacji i mogą pokazywać działanie kilku różnych systemów w tych samych warunkach, lub jednego systemu w różnych warunkach. Zwykle używane w celu zobrazowania skuteczności działania algorytmów (lub całych systemów) operujących w trybie weryfikacji (Rys. \ref{fig:ROC}). 

\begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{./graphics/iso/ROC.png}
	\caption{Przykładowe krzywe ROC dla kilku różnych systemów biometrycznych działających w tych samych warunkach.}
	\label{fig:ROC}
\end{figure}
  
 \newpage
  \noindent
  \textbf{Krzywa CMC (\emph{Cumulative Match Curve})}\\
Do oceny systemu identyfikacji często korzysta się ze wskaźnika, zwanego skumulowaną charakterystyką dopasowania CMC (ang. \textit{Cumulative Match Characteristic}), określającego częstość poprawnej identyfikacji w funkcji liczby dopasowań (ang. \textit{Rank}). 
  
  \begin{figure}[!h]
  \includegraphics[width=\linewidth]{./graphics/iso/CMC.png}
	\caption{Przykładowe krzywe CMC dla kilku różnych systemów biometrycznych działających w tych samych warunkach.}
	\label{fig:CMC}
\end{figure}

\subsection*{Opisy proponowanych testów}
Proponuje się następujące testy, w których wyznaczane będą na podstawie określonych zbiorów konkretne charakterystyki działania systemów biometrycznych:
\begin{enumerate}
\item{Weryfikacja - krzywe FMR, FNMR i ROC oraz wskaźnik EER dla każdej z modalności oddzielnie.}
\item{Identyfikacja - krzywa CMC dla każdej modalności oddzielnie.}
\item{Weryfikacja multimodalna - krzywe FMR, FNMR i ROC oraz wskaźnik EER dla wyników z każdej modalności złączonych w jeden, wspólny wynik z użyciem jednej z metod łączenia wyników biometrycznych (np. regresji logistycznej).}
\item{Identyfikacja multimodalna - krzywa CMC dla wyników złączonych.}
\end{enumerate}
Poniżej opisano wydzielone do testów zbiory danych, a następnie szczegółowo każdy z testów, z wyszczególnieniem zbiorów referencyjnych oraz testowych dla każdej z modalności.

\subsubsection*{Zbiory danych testowych}
Proponuje się przeprowadzenie testów dla trzech najpopularniejszych modalności - twarzy, tęczówki i głosu. Wykonano następujący podział danych testowych:
\begin{itemize}
\item{Dane rejestracyjne (\emph{enrollment}). W zbiorze każdą osobę charakteryzuje zestaw danych:
	\begin{itemize}
	\item{5 nagrań głosu (sesja rejestracyjna),}
	\item{co najmniej 5 zdjęć twarzy (sesja 1.),}
	\item{od 3 do 9 zdjęć każdego oka (sesja 1.).}
	\end{itemize}}
\item{Dane testowe (\emph{probe}). W zbiorze każdą osobę charakteryzuje 10 zestawów danych:
	\begin{itemize}
	\item{nagranie głosu (sesja testowa),}
	\item{zdjęcie twarzy (sesje 2. i 3.),}
	\item{zdjęcie lewego oka (sesje 2. i 3.),}
	\item{zdjęcie prawego oka (sesje 2. i 3).}
	\end{itemize}}
\end{itemize}
Próbki do zbioru testowego były losowane ze zwracaniem z sesji podanych w nawiasach. Przydział plików do zbiorów danych określono w arkuszach \emph{enroll.csv} i \emph{probe.csv} załączonych do bazy danych biometrycznych.\\

Dodatkowo, dla algorytmów opracowywanych w przyszłości, rozszerza się zbiory danych o pozostałe modalności w następujący sposób:
\begin{itemize}
\item{Dane rejestracyjne (\emph{enrollment}):
	\begin{itemize}
	\item{5 - 11 obrazów tradycyjnych dłoni (sesja 1.),}
	\item{2 - 4 obrazów termicznych dłoni (sesja 2),}
	\item{co najmniej 5 obrazów termicznych twarzy (sesja 1.),}
	\item{20 próbek podpisu odręcznego (sesja 1.).}
	\end{itemize}}
\item{Dane testowe (\emph{probe}):
	\begin{itemize}
	\item{obraz tradycyjny dłoni (sesja 2.),}
	\item{obraz termiczny dłoni (sesje 1. lub 3.),}
	\item{obraz termiczny twarzy (sesje 2. i 3.),}
	\item{próbka podpisu odręcznego (sesje 2. i 3.).}
	\end{itemize}}
\end{itemize}
Przydział plików do zbiorów danych zostanie wykonany w momencie posiadania przetestowanych algorytmów rozpoznawania na podstawie danych modalności, a więc w trakcie trwania Etapu III projektu. Na tym etapie możliwa będzie ocena jakości próbek z każdej sesji nie tylko w sposób intuicyjny, ale także z punktu widzenia jakości rozpoznawania. Na podstawie oceny jakości próbek dokonywany będzie przydział do zbiorów. Wstępny, losowo wykonany podział umieszczono w plikach \emph{enroll2.csv} i \emph{probe2.csv}.

\subsubsection*{Przygotowanie wyników porównań jednostkowych}
Aby móc wyznaczyć parametry systemu biometrycznego właściwe dla każdego z testów, należy najpierw przygotować wyniki porównań jednostkowych, tj. próbek testowych każdej z modalności z próbkami referencyjnymi. Schemat działania (dla każdej z modalności z osobna) jest następujący:
\begin{enumerate}
\item{Dla każdej próbki testowej:
	\begin{enumerate}
	\item{Porównaj próbkę testową ze wszystkimi próbkami referencyjnymi.}
	\item{Zagreguj wyniki porównań próbki testowej z referencyjnymi jednej osoby tak, aby otrzymać wynik w postaci jednej liczby. Proponowane funkcje - maksimum, minimum, średnia.}
	\item{Zapisz otrzymany wynik.}
	\end{enumerate}
}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Test I - weryfikacja}
W ramach testu I, na podstawie określonych wyników jednostkowych należy dla każdej modalności wykreślić krzywe FMR, FNMR, ROC, a także wyznaczyć współczynnik EER.

\subsubsection*{Test II - identyfikacja}
W ramach testu II, na podstawie określonych wyników jednostkowych należy dla każdej modalności wykreślić krzywą CMC.

\subsubsection*{Test III - weryfikacja multimodalna}
W teście III należy wyniki otrzymane dla każdego zestawu danych testowych, a więc pochodzące z różnych algorytmów biometrycznych, złączyć w jeden wynik. Proponowane metody: regresja logistyczna, scalanie według krzywych FMR/FNMR. Na podstawie wyników należy wykreślić krzywe FMR, FNMR, ROC, a także wyznaczyć współczynnik EER.

\subsubsection*{Test IV - identyfikacja multimodalna}
W teście IV również zakłada się łączenie wyników, jednak dopuszcza się zastosowanie innej metody, na przykład należącej do klasy algorytmów \emph{rank-level fusion}. Na podstawie wyników należy wyznaczyć krzywą CMC.

\newpage
\chapter{Silnik rozpoznawania tożsamości w oparciu o nagrania głosu}
\input{./chapters/impl.tex}
\label{chapterVoice}
\newpage

\chapter{Podpis on-line na urządzeniach mobilnych}
\label{chapterSignature}

\section{Wstęp}

Podpis odręczny jest bardzo często wykorzystywaną modalnością biometryczną. Pozwala on w prosty, nieinwazyjny sposób potwierdzić tożsamość danej osoby. Już w szkole dzieci potwierdzają swoja tożsamość poprzez składanie odręcznego podpis, co sprawia, że stał się on szeroko akceptowany społecznie.\\

Wraz z rozwojem technologii pojawiła się konieczność rozdzielenia podpisu na dwa typy, różniące się sposobem akwizycji. Pierwszy z nich jest to podpis {\bf off-line}, czyli tradycyjny podpis składany na kartce papieru. Podpis off-line zawiera informacje o cechach dwuwymiarowych podpisu (wartość X, wartość Y), oraz o typie wykorzystywanego atramentu, papieru i głębokości wgniecenia powstałego w kartce wskutek pisania. Drugi typ jest to podpis {\bf on-line}, który jest wykorzystywany w tym projekcie. Podpis on-line tradycyjnie jest składany na przystosowanym do tego tablecie graficznym lub przy wykorzystaniu specjalnego piórka, jednak w przypadku tego projektu jest on rozumiany również jako podpis składany na urządzeniu mobilnym. W przypadku podpisu on-line rejestrowane są przebiegi czasowe współrzędnych X, Y oraz nacisku piórka na powierzchnię urządzenia w trakcie pisania. \\

W projekcie do rozpoznawania tożsamości na podstawie podpisu odręcznego wykorzystane zostały sieci neuronowe. Podczas analizy dotychczasowych prac w zakresie tematyki projektu znaleziono tylko jedną publikację nawiązującą do rozpoznawania tożsamości poprzez analizę podpisu on-line z wykorzystaniem splotowych sieci neuronowych, przy czym jej wyniki opracowane zostały jedynie na podstawie fałszerstw losowych. Fałszerstwa tego typu słabo charakteryzują działanie systemów weryfikacji, zatem powyższa praca nie prezentuje rzeczywistej jakości algorytmu.

\newpage
\section{Analiza danych}

W bazie danych znajdują się podpisy pobrane w {\bf 3 sesjach pomiarowych}. W pierwszej sesji każda z osób złożyła 20 podpisów, natomiast dwie kolejne zawierają 10 podpisów oryginalnych. Baza danych zawiera również {\bf fałszerstwa zaawansowane}, które są kluczowe w ocenie skuteczności systemu biometrycznego opartego na podpisie odręcznym. Poniżej znajduje się zestawienie liczby podpisów pozyskanych w poszczególnych sesjach. 

\begin{table*}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.24\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}m{0.24\linewidth}>{\centering\arraybackslash}m{0.24\linewidth}} 


& Liczba klas & Liczba próbek  \\\hline
\hline
{\bf Sesja 1 }&  51 & 1020 \\
{\bf Sesja 2 }&  42 & 420  \\
{\bf Sesja 3 }&  50 & 500 \\
\hline
\end{tabular}
\vskip2mm
\caption{Podsumowanie liczby zebranych podpisów.}
\label{fte}
\end{table*}

Ze względu na to, że w przeprowadzone badania nie uwzględniają zmienności podpisu odręcznego w czasie, wszystkie dostępne dane utworzyły jeden zbiór danych. Zabiór ten zawiera {\bf 53 klasy}. Poniżej przedstawiony został rozkład podpisów oryginalnych oraz fałszerstw zaawansowanych dostępnych dla każdej z klas. 

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{./graphics/user/liczbaPodpisowWszystko.png}
	\caption{Liczba podpisów dla każdej z klas.}
	\label{fig:nos}
\end{figure}

Podpisy pobierane były za pomocą telefonu Huawei Mate S dzięki czemu poza współrzędnymi przestrzennymi podpisu (X, Y) zawierają także informacje o nacisku na powierzchnie ekranu w poszczególnych punktach podpisu. W przeprowadzonych badaniach wykorzystane zostały podpisy zapisane zostały w formie obrazów, w których w punktach (x, y) podpisu wpisane zostały wartości nacisku. Reprezentacja ta umożliwia wykorzystanie wszystkich zebranych danych oraz skorzystanie z potencjału splotowych sieci neuronowych, które wykorzystywane są głównie do rozpoznawania obrazów (Rys. \ref{fig:nacisk}).

\begin{figure}[!h]
\centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./graphics/user/PressSigAll.png}
	\caption{Obraz wartości nacisku.}
	\label{fig:nacisk}
\end{figure}
\newpage
\section{Metody}

W przeprowadzonych eksperymentach wykorzystane zostały {\bf perceptronowe} oraz {\bf splotowe} sieci neuronowe.\\

W sieciach {\bf perceptronowych} sygnał wejściowy jest wektorem, w którym wartości (X1:Xn) propagując przez neurony przemnożone zostają przez wagi (W1:Wn), a następnie zsumowane.  Wartość na wyjściu każdego z neuronów jest zależna od funkcji aktywacji, która została w nim zastosowana. Wyróżniamy dwie, najczęściej wykorzystywane funkcje aktywacji:

\begin{itemize}
\item funkcja sigmoidalna
\begin{equation}
f(x) = \dfrac{1}{1 + e^{x}}
\end{equation}
\item funkcja ReLU
\begin{equation}
f(x) = max(0, x)
\end{equation}
\end{itemize}

W zadaniu klasyfikacji, wyjścia neuronów wchodzą na warstwę typu softmax. Wartości na wyjściach tej warstwy reprezentują prawdopodobieństwo przynależności danych wejściowych do każdej z klas.\\

W badaniach wykorzystana została sieć o jednej warstwie ukrytej z funkcją aktywacji ReLU.\\

Sieci {\bf splotowe} wyróżniają się na tle innych typów sztucznych sieci neuronowych tym, że na ich wejściu znajdują się tablice wartości (obrazy). Dzięki temu, że wejściem sieci jest tablica, która może być wielowymiarowa, sieci te poza wartościami w konkretnych punktach obrazu są w stanie nauczyć się jego ułożenia przestrzennego.\\

Sieci splotowe składają się z kliku warstw splotowych, które odpowiadają za wydobycie charakterystycznych informacji z tablicy wejściowej. Warstwa splotowa jest najczęściej zbiorem filtrów, które przechodzą przez obraz z określonym krokiem (ang. \textit{stride}). Przy odpowiednio dobranym sposobie radzenia sobie z wartościami brzegowymi (ang. \textit{padding}) (np. uzupełnianie zerami, rozszerzanie obrazu, przedłużanie okresowe), proces filtracji nie zmniejsza obrazu wejściowego. Filtry, wykorzystywane w sieciach splotowych mają rozmiar $w \times h \times d$, gdzie $w$ oznacza szerokość filtru, $h$ jego wysokość natomiast $d$ głębokość. W jednej warstwie splotowej najczęściej znajduje się więcej niż jeden filtr co sprawia, że liczba map aktywacji na jej wyjściu jest równa, liczbie filtrów w warstwie splotowej. Bardzo istotną cechą sieci splotowych jest to, że każdy z filtrów w danej warstwie ma identyczne parametry dla całej tablicy wejściowej.\\

Warstwa splotowa połączona jest z funkcją aktywacji, którą najczęściej jest opisana wcześniej funkcja ReLU.  Po takiej warstwie zwykle następuje skalowanie, które powoduje zmniejszenie tablic, wchodzących na kolejne warstwy sieci. Skalowanie to polega na wybraniu jednego elementu (najczęściej największego lub średniego) z pewnego okna, o zdefiniowanym rozmiarze.\\

Po warstwach splotowych, nazywanych często częścią sieci odpowiedzialną za wydobycie informacji z danych wejściowych, występuje część sieci odpowiedzialna za klasyfikacje. Składa się ona z kilku warstw o pełnych połączeniach, które odpowiadają sieci perceptronowej, oraz z funkcji softmax.\\

{\bf W eksperymentach wykorzystane zostały dwie architektury sieci splotowych, własna oraz popularna VGG-16. Porównanie tych sieci znajduje się poniżej.}

 \begin{table}[hbtp]
%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.22\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}m{0.33\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}m{0.33\linewidth}} 

{\bf } & \textbf{SigNet} & \textbf{VGG-16} \\
\hline\hline
warstwy & 4 warstwy splotowe (ReLU + max pooling) \linebreak 1 warstwa o pełnych połączeniach \linebreak softmax & 13 warstw splotowych (ReLU + max pooling)  \linebreak 3 warstwy o pełnych połączeniach \linebreak softmax \\
rozmiar filtrów & $9\times 9$, $7\times 7$, $5\times 5$, $6 \times16$ & $3\times 3 $\\
liczba filtrów& 32, 64 & 64, 128, 256, 512\\
optymalizacja & SGD, $m=0.9$ & SGD, $m=0.9$\\
współczynnik uczenia & $0.05 - 0.0005$ & $0.0001$\\
dane uczące &  podpisy &  uczone na obrazach naturalnych a następnie douczone na podpisach\\
regularyzacja & zwielokrotnianie danych uczących & zwielokrotnianie danych uczących  \linebreak 50\% dropout \\
% with 50\% dropout
\hline
\end{tabular}
\caption{Porównanie architektur badanych sieci neuronowych.}
\label{CNN_signatures}
\end{table}

\section{Eksperymenty i Wyniki} 

Eksperymenty przeprowadzone zostały w scenariuszu weryfikacji. Zakłada on porównanie pobranej próbki z wzorcem zapisanym w bazie danych dla konkretnej osoby. Celem weryfikacji jest ustalenie, czy dana osoba jest tą za którą się podaje. Jako wskaźnik, służący do oceny działania utworzonych metod rozpoznawania tożsamości wykorzystana została krzywa ROC (ang. \textit{Receiver Operating Curve}).\\

W przeprowadzonych eksperymentach dane wejściowe podzielone zostały w losowy sposób na trzy zbiory: uczący ($50\%$ danych), walidacyjny ($25\%$ danych) oraz testowy ($25\%$ danych).  W celu uniezależnienia wyników od danych wylosowanych do poszczególnych zbiorów (trenującego, walidacyjnego i testowego) podział ten przeprowadzony został $20$ razy. Dwudziestokrotny, losowy podział danych w statystyce jest często aprobowany, jako niezbędny do wyliczenia średniej.\\

W przypadku sieci perceptronowych przetestowane zostały sieci różniące się rozmiarem warstwy ukrytej. Wyniki tego eksperymentu otrzymane dla zbioru testowego przedstawione zostały na wykresie poniżej.\\
\newpage
\begin{figure}[!ht]
\centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./graphics/user/ROC_perceptron_rand.png}
	\caption{Krzywe ROC dla sieci perceptronowych (fałszerstwa losowe).}
	\label{fig:RocPerNet}
\end{figure}

Ze względu na niską skuteczność systemu weryfikacji tożsamości wykorzystującego sieci perceptronowe w dalszych eksperymentach brano pod uwagę jedynie sieci splotowe. Eksperymenty w przypadku sieci SigNet przeprowadzone zostały dla dwóch zbiorów danych: oryginalnego oraz dla zbioru, w którym dane treningowe zostały zwielokrotnione poprzez dodanie pięciu losowych przesunięć, z których każde zostało dodatkowo obrócone dwadzieścia razy. Pozwoliło to na stukrotne powiększenie zbioru treningowego. Dla sieci VGG-16 zwielokrotnianie danych uczących dokonywane jest automatycznie. Wyniki, które udało się uzyskać znajdują się poniżej. 

\begin{figure}[!h]
\centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/user/ROC_Cnn_Train.png}
	\caption{Krzywe ROC dla zbioru treningowego.}
	\label{fig:RocSigNetTrain}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/user/ROC_Cnn_Val.png}
	\caption{Krzywe ROC dla zbioru walidacyjnego.}
	\label{fig:RocSigNetVal}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{./graphics/user/ROC_Cnn_Test.png}
	\caption{Krzywe ROC dla zbioru testowego.}
	\label{fig:RocSigNetTest}
\end{figure}

Na podstawie przeprowadzonych eksperymentów można stwierdzić, że możliwe jest wykorzystanie podpisu odręcznego jako metody weryfikacji tożsamości na urządzeniach mobilnych. Najsłabsze wyniki uzyskano dla sieci perceptronowych, w przypadku których wskaźnik EER wyniósł 25.38\% dla fałszerstw losowych. Najlepsze wyniki udało się uzyskać dla splotowej sieci neuronowej SigNet, dla której dane uczące zostały powielone poprzez obroty oraz przesunięcia. W tym przypadku EER wyniósł {\bf 1.14\%} dla fałszerstw losowych oraz {\bf 6.66\%} dla fałszerstw zaawansowanych.W przypadku popularnej architektury sieci VGG-16 otrzymane wyniki są nieco gorsze. Może to wynikać ze zbyt bogatej architeury sieci w stosunku do liczby próbek uczących. Przedstawione wyniki pokazują, że dalsza praca nad zaproponowaną architekturą sieci SigNet może skutkować zmniejszeniem liczby błędnych weryfikacji. 


\newpage
\chapter{Biometria dłoni na urządzenia mobilne}
\label{chapterHand}

\section{Wstęp}

Biometria jest częścią informatyki, która dotyczy automatycznego rozpoznawania tożsamości osoby i jest stosowana głównie w kontroli dostępu. Dłoń w biometrii jest wykorzystywana od wielu lat na różne sposoby. Pierwsze systemy były oparte na geometrii, gdzie wyznaczało się długości pomiędzy poszczególnymi punktami na konturze, a następnie wykorzystywano ich stosunki. Do jednych  z najpopularniejszych rozwiązań  należą systemy wykorzystujące odcisk dłoni pobrany za pomocą specjalnych sensorów. Metody biometryczne w takich systemach wykorzystują m.in. główne linie dłoni (kierunki, rozwidlenia, zakończenia, skrzyżowania), minuncje (tak jak w odciskach palców), a także cechy wydobyte za pomocą deskryptorów tekstury (LBP, falki Gabora, CampCode, BSIF). Obecnie najpopularniejszymi rozwiązaniami są systemy wykorzystujące wzór naczyń krwionośnych zarejestrowany za pomocą sensorów bliskiej podczerwieni, ze względu na uzyskiwanie wysokiej skuteczności rozpoznawania i wygodnej akwizycji. Rozwiązania te,  wymagają jednak specjalnych, dodatkowych czujników, które wiążą się z dodatkowymi kosztami. Akwizycja dłoni jest dość wygodna

Wykorzystanie biometrii na urządzeniach mobilnych staje się coraz bardziej popularne. Na przestrzeni lat od 2007 do 2017 liczba telefonów komórkowych przypadająca na 100 osób na całym świecie wzrosła z 50.6 do 103.5 (w krajach
rozwiniętych: 102.0 do 127.3), największy wzrost odnotowuje się w
Azji (64.8\%, następne są Afryka, Arabia Sudyjska, USA).  Telefon, który rozpoczął wzrost zainteresowania biometrią na smartfonach to iPhone 5S wykorzystujący odcisk palca. Następnie tą samą charakterystykę wykorzystano m.in. w: iPhone SE, 6, 7, 8/8 Plus, Samsung Galaxy S8 i Samsung Galaxy Note 8, LG G6 i V30, Huawei Mate 10, Google  Pixel 2/2 XL, OnePlus  5 i 5T, the Essential Phone,  HTC U11. Inne modalności wykorzystywane obecnie w urządzeniach mobilnych to twarz w iPhone X i Samsung Galaxy S8, tęczówka/obszar oczu w Fujitsu NX F-04G i  Microsoft Lumia 950, Galaxy Note 7, 8, S8, rozpoznawanie głosu w  LG V30. Rozpoznawanie mowy jest także zintegrowane w systemie Android jako opcja{\it Smart Lock}. Użytkownik może zarejestrować swój głos z wykorzystaniem U Google Assistant, a następnie korzystać z opcji "Unlock with Voice Match".

W ramach stypendium prowadzone były badania dotyczące wykorzystania biometrii dłoni na urządzeniach mobilnych. W tym celu powstała aplikacja na telefon komórkowy z system Android,  która umożliwiła pobieranie danych w postaci zdjęć dłoni. Pracę można podzielić na następujące części:

\begin{itemize}
\item oszacowanie dokładności systemu weryfikacji i identyfikacji osób w oparciu o zdjęcia dłoni:  w świetle widzialnym wysokiej i niskiej rozdzielczości,  termiczne oraz w technologii MSX, łączącej zdjęcia termiczne i światła widzialnego na poziomie pikseli)
\item ocena odporności systemu na  próby uzyskania nieautoryzowanego dostępu za pomocą fałszywych danych
\item wyniki eksperymentów w scenariuszach uwzględniających charakter poszczególnych sesji  i parametry metadanych.
\end{itemize}


\section{Analiza Danych}

Podzbiór bazy danych biometrycznych {\it MobiBits} zawierający zdjęcia dłoni składa się z 4 typów zdjęć (Rys. \ref{type_of_hand_images}):

\begin{itemize}
\item RGB -- zdjęcia wykonane w świetle widzialnym o słabej jakości (480$\times$640 pikseli)
\item TH -- zdjęcia termiczne, robione w tym samym momencie co zdjęcia w świetle widzialnym (czwarta warstwa obrazu RGB+T, 240$\times$320 pikseli)
\item MSX -- zdjęcia MSX, wykorzystujące technologię łączącą zdjęcia termiczne i światła widzialnego na poziomie pikseli (480$\times$640 pikseli)
\item HQ -- zdjęcia wykonane w świetle widzialnym wysokiej jakości
\begin{itemize}
	\item[a.] zdjęcia wykonane z wykorzystaniem lampy błyskowej, dobrze widoczne cechy dłoni (linie papilarne, zmarszczki)
	\item[b.] zdjęcia wykonane bez lampy błyskowej, widoczne są na zdjęciach cienie, tekstura dłoni jest słabiej widoczna, część zdjęć jest niedoświetlonych
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=\linewidth]{./graphics/hand_image_types.png}
 \caption{Przykładowe zdjęcia reprezentujące poszczególne typy w bazie. Od lewej: zdjęcie w świetle widzialnym słabej jakości (RGB), zdjęcie termiczne (TH), zdjęcie MSX, zdjęcia w świetle widzialnym wysokiej jakości (z lampą błyskową i bez). }
 \label{type_of_hand_images}
\end{figure}


Baza zawiera zdjęcia należące do 49 osób: 20 kobiet i 29 mężczyzn  w wieku od 15 do 72 lat (z medianą równą 35 lat, Rys. \ref{boxplot_age}). % boxplot 

\begin{figure}[!h]
 \includegraphics[width=\linewidth]{./graphics/boxplot_Mobibits_Age.png}
\caption{Wykres pudełkowy obrazujący rozkład wieku osób w bazie. }
\label{boxplot_age}
\end{figure}



{\bf Baza danych została uzupełniona o fałszerstwa zaawansowane. Tymi samymi telefonami zostały wykonane zdjęcia wydruków zdjęć dłoni  z bazy. Termika była imitowana z wykorzystaniem dłoni żywego człowieka pod kartką o takim samym ułożeniu jak dłoń prezentowana (Rys. \ref{spoof}).}

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=\linewidth]{./graphics/hand_images_and_fakes_VISTH_2.png}
\caption{Porównanie zdjęć oryginalnych z podróbkami. }
\label{spoof}
\end{figure}

%\section{Przetwarzanie wstępne}

\section{Metody}

W badaniach wykorzystywane było  podejscie {\it feature learning} bazujące na neuronowych sieciach splotowych. Wykorzystano popularne modele sieci: VGG-16, VGG-19, AlexNet, ResNet-50, ResNet-101, Inception-v3 i GoogLeNet. Najlepsze wyniki otrzymano dla struktur VGG-19 i AlexNet, dlatego wszystkie eksperymenty opisane w artykułach bazowały na nich (szczegóły dotyczące sieci są przedstawione w Tabeli \ref{CNN_models}). 

\begin{table}[hbtp]
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.2\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}m{0.35\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}m{0.35\linewidth}} 

{\bf } & \textbf{AlexNet} & \textbf{VGG-19} \\
\hline\hline
 warstwy & 5 warstw splotowych \linebreak(z {\it ReLU} i {\it max-pooling}) \linebreak 3 o pełnym połączeniu  \linebreak {\it softmax} & 15 warstw splotowych \linebreak (z {\it ReLU} i {\it max-pooling})  \linebreak 3  o pełnym połączeniu  \linebreak {\it softmax} \\
liczba parametrów & 62.3 mln & \\ 
rozmiar filtrów & $13\times 13$ -- $5 \times 5$ & $3\times 3 $\\
liczba filtrów/grubość & 32, 64 & 64, 128, 256, 512\\
optymalizacja & SGD, $m=0.9$ & SGD, $m=0.9$\\
współczynnik uczenia & $0.0001$ & $0.0001$\\
trening &  { uczenie na obrazach ,,naturalnych'' (ang. {\it natural images}) \linebreak i dotrenowanie na zdjęciach dłoni} &  { uczenie na obrazach ,,naturalnych'' (ang. {\it natural images}) \linebreak i dotrenowanie na zdjęciach dłoni}\\
inne & zwielokrotnienie danych & zwielokrotnienie danych  \linebreak 50\% dropout \\
% with 50\% dropout
\hline
\end{tabular}
\caption{Porównanie wykorzystanych struktur sieci splotowych}
\label{CNN_models}
\end{table}

\newpage
\section{Eksperymenty}

W ramach badań, przeprowadzono szereg eksperymentów, które można podzielić na 4 części. Poniżej znajduje się krótki opis eksperymentów oraz wynik. Szczegóły są opisane w artykułach będących załącznikami (Załącznik 3 i Załącznik 6).

\begin{itemize}
\item[{\bf I.}] {\bf Identyfikacja/weryfikacja} - oszacowanie skuteczności systemów w oparciu o zdjęcia dłoni wykonane w świetle widzialnym wysokiej jakości i niskiej jakości, zadjęcia termiczne oraz w technologii MSX, łączącej oba typy zdjęć na poziomie pikseli. Eksperymenty uwzględniały charakter poszczególnych sesji i parametry metadanych.
 
\begin{itemize}
\item[1.] Identyfikacja/weryfikacja dla zdjęć wysokiej jakości
	\begin{itemize}
	\item[a.] losowy podział zdjęć (warunków, sesji) za zbiory treningowe i testowe
	\item[b.] trening:  zdjęcia z lampą - testowanie: zdjęcia bez lampy
	\item[c.] 	trening:  zdjęcia bez lampy - test: z lampą
\end{itemize}			
		
		
\item[2.] Identyfikacja/weryfikacja dla zdjęć średniej jakości
\begin{itemize}
	\item[a.] dane wejściowe stanowią odpowiednio zdjęcia: RGB, TH, RGB + TH (losowy podział na zbiory treningowy i testowy)
		\item[b.] dane wejściowe analogiczne jak w punkcie a. z podziałem danych na zbiór treningowy obejmujący dane z sesji 2. i 3.i dane testowe z sesji 3.
\end{itemize}
		
\item[3.] Identyfikacja/weryfikacja pomiędzy zdjęciami HQ i RGB (porównania między jakościamni/międzysprzętowe)
\end{itemize}

%\begin{table}[hbtp]
%\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
%\centering
%\footnotesize
%\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}m{0.1\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}m{0.15\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}m{0.15\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}m{0.15\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}m{0.15\linewidth}|>{\centering\arraybackslash}m{0.15\linewidth}} 
% & RGB & TH & RGB + TH & MSX & HQ \\
%\hline
%Accuracy & 97.98 ($\pm$0.61)\% & 87.67 ($\pm$2.24)\% & & 93.30 ($\pm$3.07)\%&\\
%EER &0.42 ($\pm$)\% & 2.87($\pm$)\% & & 0.69 ($\pm$)\% &\\
%\hline
%Accuracy & 97.98 ($\pm$0.61)\% & 87.67 ($\pm$2.24)\% & & 93.30 ($\pm$3.07)\%&\\
%EER &0.42 ($\pm$)\% & 2.87 ($\pm$)\% & & 0.69 ($\pm$)\% &\\
%\hline
%\end{tabular}
%\caption{Średnie wartości skuteczności identyfikacji i wskaźnika błędu EER dla poszczególnych typów danych}
%\label{Acc_EER_I}
%\end{table}

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=\linewidth]{./graphics/IR_ROC_alexNet_vggone_plot.png}
\caption{Krzywe ROC dla scenariusza identyfikacji  dla AlexNet (przerywane krzywe {\bf -.}) oraz VGG-19 (kropkowane linie {\bf ...}) dla zdjęć w świetle widzialnym, dla zdjęć termicznym oraz po zsumowaniu wyników z sieci dla obu typów zdjęć.}
 \label{ROC_AlexNet_VGG19_ident}
\end{figure}
		\newpage
\item[{\bf II.}] {\bf PAD} - eksperymenty dotyczące oceny odporności systemu na próby uzyskania nieautoryzowanego dostępu. Wyróżnione były dwa główne cele tej części - wykorzystanie głębokich sieci splotowych (ang. {\it deep convolutional neural network}, DCNN)  do oceny systemu biometrycznego bazującego na zdjęciach dłoni w świetle widzialnym lub/i zdjęciach termicznych na ataki fałszerzy 
\begin{itemize}
\item  w scenariuszu {\bf weryfikacji} - eksperymenty na otwartym zbiorze (open-set) obejmując klasyfikator binarny: próbki należące do żywego człowieka (klasa {\it real}) oraz fałszywki (klasa {\it fake}). Dane były dzielone na zbiory treningowy, walidacyjny i testowy  za pomocą podziału klas ({\it subject-disjoint}) w stosunku 60:20:20.
\item  w scenariuszu {\bf identyfikacji} - eksperymenty na zamkniętym zbiorze (closed-set) obejmując klasyfikację na N+1 klas, gdzie N to liczba klas w bazie, a dodatkowa klasa obejmuje próbki fałszywe. Dane z każdej klasy były dzielone 10-krotnie na zbiory treningowy, walidacyjny i testowy w stosunku 60:20:20.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=\linewidth]{./graphics/ROC_AlexNet_VGG19.png}
\caption{Krzywe ROC dla scenariusza identyfikacji uwzględniając dodatkową klasę {\it fake} dla AlexNet (przerywane krzywe {\bf -.}) oraz VGG-19 (kropkowane linie {\bf ...}) dla zdjęć w świetle widzialnym, dla zdjęć termicznym oraz po zsumowaniu wyników z sieci dla obu typów zdjęć.}
 \label{ROC_AlexNet_VGG19}
\end{figure}

{\bf WNIOSKI:}\\
Artykuł na temat detekcji żywotności jest pierwszą pracą, która wykorzystuje cechy termiczne dłoni w zastosowaniu wykrywania prób nieautoryzowanego dostępu. Wykorzystanie głębokich sieci splotowych pozwoliło na uzyskanie bardzo dobrych wyników skuteczności zarówno  w klasyfikacji binarnej (99.70\% dla RGB i 100.00\% dla TH i RGB+TH dla VGG-19), jak i scenariuszu rozszerzonym do klasyfikacji danych (92.70\% dla TH, 98.73\% dla RGB i 99.75\% dla RGB+TH dla VGG-19). 

\end{itemize}

%
%\section{Implementacja w środowisku mobilnym}
%
%Sprawdzono także działanie rozwiązania w środowisku mobilnym. W tym celu zaimplementowano rozwiązanie na telefony z Androidem, które przechowuje wzorzec na telefonie i podczas próby uzyskania dostępu, porównuje próbkę ze wzorcem, dając na wyjściu odpowiedź: 1 lub 0, sukces weryfikacji lub odrzucenie próby. 
%
%Przewidziana jest kontynuacja badań dotyczących PAD, w oparciu o sieci splotowe z optymalizacją wielokryterialną. 

\chapter{Implementacja splotowych sieci neuronowych w środowisku mobilnym}
\label{chapterImplemetation}



\section{Wymagania systemowe}

{\bf Android}\\
Implementacja sieci neuronowych na telefony komórkowe z systemem Android jest możliwa dzięki wykorzystaniu intefejsu {\it Android Neural Networks API} (NNAPI) \cite{AndroidAPI}, przeznaczonemu do wykonywania intensywnych obliczeniowo operacji uczenia maszynowego na urządzeniach mobilnych. Interfejs NNAPI  zapewnia podstawową warstwę funkcjonalną dla platform uczenia maszynowego wyższego poziomu (takich jak TensorFlow Lite, Caffe2 lub inne), które budują i trenują sieci neuronowe. Interfejs  jest dostępny na wszystkich urządzeń z Androidem od wersji 8.1 (poziom API 27). Rysunek \ref{AndroidAPI} przedstawia cztery podstawowe bloki tworzenia aplikacji z wykorzystaniem NNAPI:

\begin{itemize}
\itemsep0em 
\item model -  definiuje  model wykorzystywanej sieci neuronowej, 
\item compilation - odpowiada za kompilacje modelu sieci na język niższego poziomu, 
\item memory - pamięć, w której przechowywane są m.in. parametry sieci, 
\item execution - blok odpowiedzialny za przetworzenie danych wejściowych przez zdefiniowaną sieć.
\end{itemize}    
\vskip-0.5cm
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{./graphics/AndroidAPI.png}
\caption{Proces programowania aplikacji w NNAPI.}
 \label{AndroidAPI}
\end{figure}

\noindent
{\bf iOS}\\
Wymaganiem jest wersja systemu co najmniej iOS 10.0, ponieważ od tej wersji kompatybilne są  interfejsy BNNS (ang. {\it Basic Neural Network Subroutines}) która wykorzystuje CPU zamiast GPU (część  {\it Accelerate framework}, który przechowuje zbiór funkcji matematycznych  w pełni wykorzystując szybkie instrukcje wektorowe procesora) oraz  MPSCNN (ang. {\it  Metal Performance Shaders}. Możliwa jest implementacja sieci za pomocą programu Xcode i bibliotek takich jak TensorFlow Lite i Caffe. Do implementacji najlepiej wykorzystać Xcode w wersji od 8.0 lub inny program zgodny na telefonie. Dodatkowo, warto zwrócić uwagę na fakt, iż symulatory telefonów nie umożliwiają testowania aplikacji wykorzystujących CNN. Trening sieci musi odbywać się na innym urządzeniu, ze względu na moc obliczeniową (urządzenia mobilne szybciej ulegną przegrzaniu, a nawet spaleniu). Firma Apple, a tegorocznej konferencji przedstawiającej nowe sprzęty (12.09.2018) zaprezentowała silnik nowej generacji - Neural Engine, który ma wspomagać zaawansowane uczenie maszynowe (od fotografii po rozszerzoną rzeczywistość). Nowa ośmiordzeniowa konstrukcja pozwala na wykonanie aż do 5 trylionów operacji na sekundę (poprzednie rozwiązanie Appla (wykorzystane w telefonach iPhone 8/8 Plus/X)  oferowało maksymalnie 600 miliardów - A11 Bionic, pierwszą na świecie ,,mobilną jednostką obliczeniową'' był  Kirin 970 zaimplementowany przez firmę Huawei  w modelu Mate 10 - ponad 700 miliardów). Neural Engine jest otwarty dla Core ML, umożliwiając programistom tworzenie aplikacji, działających w czsie rzeczywistym z małym poborem energii (więcej informacji na stronie: \url{https://www.apple.com/newsroom/2018/09/iphone-xs-and-iphone-xs-max-bring-the-best-and-biggest-displays-to-iphone/}).
%http://machinethink.net/blog/convolutional-neural-networks-on-the-iphone-with-vggnet/


%https://github.com/hollance/VGGNet-Metal

\section{Platforma programistyczna Deeplearning4j}

Platforma Deeplearning4j \cite{Deeplearning4j} umożliwia tworzenie aplikacji, które korzystają ze splotowych sieci neuronowych. Posiada ona API w językach JAVA, Scala i Python. W szczególności daje ona możliwość tworzenia aplikacji na platformę Android. Zawiera ona funkcje pozwalające na budowanie własnych sieci neuronowych, oraz ich trenowanie i klasyfikacje danych. Biblioteka daje możliwość załadowania gotowego modelu sieci na urządzenie mobilne. Ze względu na to, że jest to rozwiązanie o wolnym dostępie na portalu github dostępnych jest wiele przykładów, pokazujących w jaki sposób z niej korzystać. 
Dodatkowo na stronie znajduje się szczegółowy opis procesu konfiguracji i tworzenia pierwszych projektów z wykorzystaniem Deeplearning4j. Na stronie dostępne są również tutoriale dokładnie pokazujące w jaki sposób korzystać z platformy, w zależności od tego do czego chcemy ją użyć. Ciekawym rozwiązaniem jest również czat, który pozwala na zadanie pytania dotyczącego platformy innym użytkownikom. Wszystko to sprawia, że jest to przyjazne środowisko do tworzenia swoich pierwszych aplikacji mobilnych, wykorzystujących sieci neuronowe. Wymagania platformy w kontekście tworzenia aplikacji mobilnych są następujące:

\begin{itemize}
\item Android Studio 2.2 lub nowsze,
\item Urządzenie lub emulator z system Android (API 21 lub nowsze),
\item Minimum 200 MB wolnej pamięci wewnętrznej. 
\end{itemize}

%\section{Android Neural Networks API}
%
%API umożliwiające tworzenie aplikacji wykorzystujących sieci neuronowe na platformę Android opisane zostało na stronie \cite{AndroidAPI}. Jest ono dostępne dla urządzeń mobilnych posiadających system Android w wersji 8.1 lub nowszej. 
%
%\begin{figure}[!ht]
%\centering
%\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./graphics/AndroidAPI.png}
%\caption{.}
% \label{AndroidAPI}
%\end{figure}
%
%\newpage
\section{Biblioteka TensorFlow Lite}
Biblioteka TensorFlow jest jedną z najczęściej wykorzystywanych do tworzenia rozwiązań opartych o sieci neuronowe. Jej lżejsza wersja \cite{TensorFlowLite} została stworzona z myślą o wykorzystaniu na urządzeniach mobilnych. Umożliwia ona tworzenie modeli sieci neuronowych, które następnie mogą zostać przeniesione na urządzenia mobilne z systemem Android lub iOS. Poniżej przedstawiony został schemat pokazujący w jaki sposób wykorzystać bibliotekę TensorFlow Lite do tworzenia aplikacji mobilnych opartych o sieci neuronowe. Na stronie internetowej znajdują się przykładowe aplikacje w języku Android i iOS oraz tutoriale.


\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./graphics/TensorFlowLite.PNG}
\caption{Schemat wykorzystania biblioteki.}
 \label{TensorFlowLite}
\end{figure}

\section{Pakiet MATLAB/Simulink}

Za pomocą pakietu MATLAB można przygotować kod do implementacji rozwiązania bazującego na splotowych sieciach neuronowych zarówno na urządzeniach z Androidem, jak i systemem iOS. 

\section{Biblioteka Caffe}

Druga najczęściej wykorzystywana biblioteka do tworzenia rozwiązań opartych na sieciach neuronowych to biblioteka Caffe \cite{Caffe}, która zawiera przeniesione implementacje z pakietu Matlab do języka C/C++.

%https://skymind.ai/wiki/comparison-frameworks-dl4j-tensorflow-pytorch#caffe

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{EtapI} E. Bartuzi, R. Białobrzeski, K. Michowska, raport wewnętrzny NASK ,,Multimodalne systemy biometryczne na urządzenia mobilne - przygotowania'', Warszawa, Lipiec 2017

\bibitem{thermalThesis} E. Bartuzi, Rozpoznawanie tożsamości przy wykorzystaniu obrazów termicznych dłoni, Warsaw University of Technology (2012)

\bibitem{MobBio_db} A. Sequeira i in., MobBIO:A Multimodal Database Captured with a Portable Handheld Device, 
Portugalia, 2014)

\bibitem{MMB_Arnowitx_db} H. Aronowitz i in., Multi-Modal Biometrics for Mobile Authentication,  2014

\bibitem{BioSecure_db} Javier Ortega-Garcia i in., The Multi-Scenario Multi-Environment BioSecure Multimodal Database (BMDB),  2009

\bibitem{Pressure} Test Report Force Sensing Testing With Optofidelity Goldfinger, \url{http://www.optofidelity.com/files/uploads/2016/10/OptoFidelity_GoldFinger_Force-Sensing_testreport.pdf}

\bibitem{eigenvoice} P. Kenny and G. Boulianne, P. Dumouchel, Eigenvoice modeling with sparse training data, IEEE Transactions on Speech and Audio Processing, 2005

\bibitem{bayes} P. Kenny, Bayesian speaker verification with heavy-tailed priors, Proceedings of Odyssey Speaker and Language Recognition, 2010

\bibitem{normalization} D. Garcia-Romero, C. Espy-Wilson, Analysis of i-vector length normalization in speaker recognition systems, Proceedings of INTERSPEECH, 2011

\bibitem{mobio} Chris McCool et al., Bi-Modal Person Recognition on a Mobile Phone: using mobile phone data, IEEE ICME Workshop on Hot Topics in Mobile Mutlimedia, 2012

\bibitem{Deeplearning4j} About Eclipse Deeplearning4j: \url{https://deeplearning4j.org/about}, dostęp dnia: 10.08.2018

\bibitem{AndroidAPI} Neural Networks API: \url{https://developer.android.com/ndk/guides/neuralnetworks/}, dostęp dnia: 10.08.2018

\bibitem{TensorFlowLite} Introduction to TensorFlow Lite: \url{https://www.tensorflow.org/mobile/tflite/}, dostęp dnia: 10.08.2018

\bibitem{Caffe} Caffe Model Zoo: \url{http://caffe.berkeleyvision.org/}, dostęp dnia: 10.08.2018

\end{thebibliography}


\appendix





\end{document}